Nossa história começa em 2014, no contexto das eleições, quando na lista de discussão do PSL Brasil (Projeto Software Livre Brasil), surgiu a ideia de construção de uma carta para ser levada a candidates, visando colocar em pauta o software livre e obter apoio de seus mandatos a respeito dessa pauta. Na ocasião foram feitas cartas em cidades pontuais como Curitiba (Procurar Paulo Santana para levantar quais outras cidades fizeram a carta)

Em meados de 2021, pensando em expandir essa iniciativa e, inspirado no [Projeto Public Money? Public Code!](https://fsfe.org/activities/publiccode/index.en.html) da Free Software Foundation Europe, foi criado o grupo de trabalho _GT SL candidates_, com o propósito de desenvolver uma carta aberta para apresentar a candidates em campanhas em época de eleições, com objetivo de colher suas assinaturas de comprometimento pela priorização da utilização de Software Livre em seus mandatos.

Nesta ocasião, participamos de uma [live](https://debxp.org/live-de-segunda-87-dinheiro-publico-codigo-publico/ "https://debxp.org/live-de-segunda-87-dinheiro-publico-codigo-publico/") organizada pela comunidade [Debxp](https://t.me/debxpcomunidade) para divulgar e debater a ideia com pessoas que já tinham um histórico de atuação pela causa do software livre e levantar mais argumentos na busca de elaboração da carta, pois, ela também seria uma forma de levar a discussão para candidates, de modo que não só assinassem, mas também pudessem contemplar em seus programas de governo, ações e metas relacionadas ao fomento do software livre.
Deste trabalho resultou o [site](https://site.softwarepublico.org/) do protejo e a [carta compromisso](https://site.softwarepublico.org/carta-compromisso.html).

No início de 2023 a comunidade começou a tomar outros rumos. Após uma empolgante reunião de início de ano para planejamento de calendário e definição de ações, e diante de um novo cenário político, em que voltamos a ter esperança de um governo mais progressista, enxergamos a oportunidade de ampliar nossas discussões para além do tema dinheiro público, código público e pensamos que poderíamos nos tornar um espaço de encontro de pessoas e iniciativas que discutissem e defendessem software livre. Foi nesse momento em que decidimos alterar o nome do grupo no Telegram para _Comunidade Software Livre_.

Em março deste mesmo ano, o governo federal lançou a _Plataforma Brasil Participativo_ para que cidadãos pudessem sugerir propostas para serem inseridas no Plano Plurianual (2024-2027) e onde as propostas mais votadas seriam encaminhadas para o ministério responsável pela política pública. Diante disso, organizamos um processo de elaboração de proposta para submeter à plataforma e concluímos submetendo a [proposta 1411](https://brasilparticipativo.presidencia.gov.br/processes/programas/f/2/proposals/1411). Na ocasião da campanha, foi organizada um [live de divulgação](https://www.youtube.com/watch?v=EXWsosztJVs) que teve grande audiência.

Com grande dedicação, conseguimos que a proposta representante fosse a mais votada da categoria ciência e tecnologia.

Com todo o movimento da campanha, a comunidade cresceu bastante, agregando muitas pessoas de diferentes visões e objetivos a respeito do software livre. Com tamanho crescimento e diversidade, vimos a necessidade de definir ferramentas para organizar as diversas contribuições dos novos integrantes. Deste modo, criamos uma [organização no GitLab](https://gitlab.com/comunidade-software-livre) para operarmos em forma de tarefas, abertas, onde todes pudessem ter acesso para sugerir e comentar e também de modo a manter o registrado de atuações.

No embalo deste crescimento, membros da comunidade criaram o canal [Movimento Software livre](https://t.me/MovimentoSoftwareLivre) para concentrar as notícias e comunicados da campanha, reuniões, eventos, assim como os perfis do Movimento no [Twitter](https://twitter.com/SoftwareLivre_), [Instagram](https://www.instagram.com/movimentosoftwarelivre/), [Youtube](https://www.youtube.com/@SoftwareLivreBrasil) e [PeerTube](https://fediverse.tv/c/movimentosoftwarelivre/).

De modo a melhor nos organizar e distribuir tarefas e responsabilidades, decidimos em [reunião](https://archive.org/details/Reuniao-Comunidade-Software-Livre-Brasil-2023-06-20) por criar comissões de infraestrutura, desenvolvimento, comunicação, gestão e articulação. 

A partir das reuniões da comissão de comunicação, surgiu a ideia da criação de uma organização denominada Lapiz, um grupo formado por comunicadores e utilizadores de software livre, que desenvolveu e mantém o site https://movimento.softwarelivre.tec.br/ para divulgar a filosofia, histórias do Software Livre e ferramentas livres. Este grupo atualmente se reúne todas as terças-feiras às 20h na sala  [reuniaolapizsemanal](https://meet.jit.si/reuniaolapizsemanal "https://meet.jit.si/reuniaolapizsemanal")

Das tantas conversas nas reuniões da comissão de _Gestão_ da comunidade, vimos que assumir para nós a grandiosidade de representar o "Movimento Software Livre Brasil", que é diverso e multifacetado e que nem todos que militam pelo movimento se sentem representades por esta comunidade, seria algo muito ambicioso, por isso decidimos por adicionar o número 43 ao nome, uma alusão ao livro Guia do Mochileiro das Galáxias, porém com a adição de 1, mostrando que somos apenas mais uma "Comunidade de Software Livre".
